%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Programmation linéaire}
\label{sec:proglin}


\begin{exercice}
 Dans une cafétéria, on sert deux sortes de desserts glacés, à base
 de cocktail exotique, de glace et de fruits confits: la coupe créole
 et la coupe tropicale. La confection d’une coupe créole nécessite
 8~cl de cocktail exotique, 2~dl de glace et 15~g de fruits confits.
 
 La confection d’une coupe tropicale nécessite 5~cl de cocktail
 exotique, 2~dl de glace et 25~g de fruits confits. Chaque jour,
 l’atelier de pâtisserie peut préparer 1\,600~cl de cocktail
 exotique, 520~dl de glace et 5\,000~g de fruits confits. Une coupe créole est vendue 6~€ et une coupe tropicale 5~€.

 Déterminer le nombre de coupes de chaque sorte à servir chaque jour
 pour avoir une recette maximale.

 \begin{sol}
     Soit $c$ le nombre de couples créoles et $t$ le nombre de coupes
 tropicales que l'on peut réaliser. D'après l'énoncé on a:
 \begin{equation*}
   \systt{c\geq0; t\geq 0}{8c+5t\leq 1\,600}{2c+2t\leq
     520}{15c+25t\leq 5\,000}
 \end{equation*}

Ce système des contraintes peut s'écrire:

\begin{equation*}
   \systt{c\geq0; t\geq 0}{t\leq -\frac{8}{5}c+320}{t\leq -c+
     260}{t\leq  -\frac{3}{5}c+200}
\end{equation*}
Ce système peut être représenté par:


%xsize: 224.93 mm, 640 pt
%ysize: 224.93 mm, 640 pt
\psset{unit=0.5pt}
\begin{pspicture}(-32.5,-32.5)(607.5,607.5)
\psset{xunit=2.5,yunit=2.5}
\rput(115,115){\includegraphics[width=11cm]{images/eval_ec2_23_01_2012_fig2}}
\end{pspicture}




Soit $R$ la recette, d'après l'énoncé $6c+5t=R$ ou encore $t=-\frac{6}{5}c+\frac{R}{5}$.


%xsize: 224.93 mm, 640 pt
%ysize: 224.93 mm, 640 pt
\psset{unit=0.5pt}
\begin{pspicture}(-32.5,-32.5)(607.5,607.5)
\psset{xunit=2.5,yunit=2.5}
\rput(115,115){\includegraphics[width=11cm]{images/eval_ec2_23_01_2012_fig3}}
\end{pspicture}




Le point $(x_0;y_0)$ qui
représente la recette  maximale est dans le polygone des contraintes et sur
une droite de pente $-\frac{6}{5}=-1.2$ ayant un coefficient
d'ordonnée à l'origine maximum.


D'après le graphique la recette maximale est atteinte pour $120$ coupes
créoles et 128 coupes tropicales. La recette est alors de 1360~€ ($6\times
120+5\times 128$).
 \end{sol}



\end{exercice}


\begin{exercice}
Un promoteur étudie la construction d'une résidence composée de
studios et de petits appartements. Il prévoit pour un studio une
surface habitable de 30 m\up{2} et une fenêtre et espère le vendre
60\,000 \euro. Pour un petit appartement, il prévoit une surface
habitable de 50~m\up{2} et 3 fenêtres et espère le vendre 120\,000
\euro.

Il veut que la résidence ait au moins 20 logements. Il dispose de 1
160 m\up{2} de surface habitable et 60 fenêtres. Par ailleurs, il ne
peut pas vendre plus de 15 studios.

Déterminer le nombre de studios et le nombre de petits appartements à construire pour permettre au promoteur de réaliser un chiffre d'affaires maximal. Calculer ce chiffre d'affaires.
\end{exercice}





\begin{exercice}
 Un représentant prépare sa tournée: il vend deux types de produits A et B, conditionnés dans des cartons de 40 dm\up{3} pesant respectivement 30 kg et 15 kg.
Il s’approvisionne chez un fournisseur qui lui facture 20 € le carton de produits A et 40 € le carton de produits B.
Le représentant ne peut pas acheter plus de 1\,700 € de produits et doit limiter son chargement à 1,2 tonnes et 2\,000 dm\up{3}.
La société qui l’emploie lui verse, par carton vendu, 12 € pour le produit A et 8 € pour le produit B.


Déterminer la composition du chargement qui lui assurera le revenu le
plus intéressant.Quel est alors ce revenu ?


\begin{sol}
  Soit $x$ le nombre de cartons de produit A et $y$ le nombre de
 cartons de produit B.


Les contraintes du problème se traduisent par le système d'inéquations
suivant:

\begin{equation*}
\left\lbrace
\begin{aligned}
 30x+15y\leq 1\,200\\
 40x+40y\leq 2\,000\\
20x+40y\leq 1\,700\\
x\geq0\\
y\geq 0\\
\end{aligned}\right .
\end{equation*}



Graphiquement on obtient:

\begin{center}
 \includegraphics[width=10cm]{images/Evaluation_25062012_cor_fig1}
\end{center}


Si l'on note $R$ le bénéfice on a la relation suivante:
\begin{equation*}
 12x+8y=R
\end{equation*}

Que l'on peut écrire $y=-1,5x+\frac{R}{8}$. Ceci est l'équation d'une
droite de pente -1,5. On cherche une droite de pente -1,5,
d'intersection non vide avec le polygone des contraintes dont
l'ordonnée à l'origine est maximale. 


\begin{center}
 \includegraphics[width=15cm]{images/Evaluation_25062012_cor_fig2}
\end{center}


Cette droite est unique et passe par le point de coordonnées (30 ; 20
). Donc le revenu maximal est réalisé pour 30 cartons de produits A et
20 de produits B.    Il vaut $30\times 12+20\times 8$,      soit  520 €.
\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Un entrepreneur doit effectuer des travaux de peinture et d’électricité sur un chantier.

Les travaux de peinture nécessitent par jour et par peintre 50 € de matériel et 150 € de main d’oeuvre.
Les travaux d’électricité nécessitent par jour et par électricien 100 € de matériel et 100 € de main d’oeuvre.
D’autre part, chaque ouvrier doit disposer d’une camionnette et l’entrepreneur en possède 7.
L’entrepreneur dispose par jour d’un budget de 600 € pour le matériel et de 1 000 € pour la main d’oeuvre.


L’entrepreneur réalise par jour un bénéfice de 30 € sur le travail de chaque peintre et de 40 € sur celui de chaque électricien. 

Déterminer graphiquement le nombre de peintres et d’électriciens que cet entrepreneur doit faire travailler chaque jour pour réaliser un bénéfice maximum.

Calculer ce bénéfice maximal.

\begin{sol}
   Soit $x$ le nombre de peintres et $y$ le nombre d'électriciens.

Les contraintes du problème se traduisent par le système d'inéquations
suivant:

\begin{equation*}
\left\lbrace
\begin{aligned}
  50x+100y\leq 600\\
 150x+100y\leq 1\,000\\
 x+y\leq 7\\
 x\geq0\\
y\geq 0\\
\end{aligned}\right .
\end{equation*}

Graphiquement :

Si l'on note $B$ le bénéfice on a la relation suivante:
\begin{equation*}
  B=30x+40y
\end{equation*}

Que l'on peut écrire $y=-0,75x+\frac{B}{40}$. Ceci est l'équation d'une
droite de pente -0,75. On cherche une droite de pente -0,75
d'intersection non vide avec le polygone des contraintes dont
l'ordonnée à l'origine est maximale. 

Cette droite est unique et passe par le point de coordonnées (2 ; 5). Donc le bénéfice maximal est réalisé avec 2 peintres et 5 électriciens .Il vaut $30\times 2+40\times 5$,      soit  260 €.


\end{sol}

\end{exercice}

\end{document}